%
% Vorlage für Versuchsprotokolle im Grundpraktikum an der RWTH Aachen
% -------------------------------------------------------------------
%
% Bitte verwenden Sie diese Vorlage zur Erstellung Ihrer
% Protokolle.
%
% Wenn möglich, drucken Sie Ihre Protokolle bitte doppelseitig
% aus. Wenn Sie das Protokoll doppelseitig ausdrucken, verwenden Sie
% die twoside Option ...
\documentclass{protokoll}
% ... wenn Sie nicht doppelseitig ausdrucken können, lassen Sie sie
% weg:
%\documentclass{protokoll}
% Deutsche Anführungszeichen ,,'' automatisch
\usepackage{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\usepackage{listings}
\usepackage[theme=default-plain]{jlcode}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{placeins}
\usepackage{physics}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}

\usepackage[no-math]{fontspec}
\setmainfont{STIX Two Text}

\usepackage[notext]{stix}

\sisetup{range-phrase = -, range-units = single}

\newcommand{\TODO}[1]{{\large \textcolor{red}{\textbf{TODO:}}} \emph{#1}}
\newcommand{\chisq}[3]{\ensuremath{\frac{\chi^2}{\mathrm{ndof}}
= \frac{#1}{#2} = #3}}
\newcommand{\chisqShort}[3]{\ensuremath{\frac{#1}{#2} = #3}}

% Setzen Sie hier "I" für den Teil 1 oder "II" für den Teil 2 ein:
\praktikum{Fortgeschrittenenpraktikum}

% Setzen Sie hier das jeweilige Versuchsgebiet ein (Mechanik,
% Akustik, Thermodynamik, Elektrizitätslehre, usw.):
\versuchsgebiet{LAB}

% Setzen Sie hier Ihren Namen und Ihre Matrikelnummer sowie Ihre
% Gruppennummer ein:
\teilnehmer{Lewin Bormann, Simon Neuland}
\gruppe{18}

\begin{document}

% Ersetzen Sie den folgenden Text durch eine kurze Beschreibung der
% Versuchsziele.
\begin{versuchsziele}
Im LAB-Versuch betrachten wir verschiedene elektronische Schaltungen, und vermessen sie mithilfe der LabVIEW-Software. Dabei werden Ohmsche Widerstände, Zener-Dioden, Kondensatoren, Transistoren, Gleichrichter- und Verstärkerschaltungen, und der Schmitt-Trigger untersucht.

Da der Versuch nicht in Präsenz stattfinden konnte, haben wir Messdaten erhalten, deren Auswertung in diesem Protokoll beschrieben wird. Zusätzlich werden Beispiele angegeben, wie ein Programm zur Messung der untersuchten Größen aussehen könnte.
\end{versuchsziele}

\section{Ohmscher Widerstand}

% Lewin

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{img/circuits/ohm.pdf}
    \caption{Schaltung zur Messung eines Ohmschen Widerstands}
    \label{fig:ohm_circuit}
\end{figure}

An einem Ohmschen Widerstand $R$ in einem Schaltkreis fällt eine Spannung ab, die proportional zum Strom $I$ durch den Widerstand ist. Der Widerstand wird in Ohm (\si{\ohm}) angegeben, und ist definiert als
\begin{equation}
    R = \frac{U}{I}
\end{equation}

In diesem Versuch ist das Ziel, acht verschiedene Widerstände von \SI{10}{\ohm} bis \SI{10}{\kilo\ohm} möglichst genau zu vermessen. Dazu benutzen wir die in \autoref{fig:ohm_circuit} dargestellte Schaltung. In dieser liegt links eine Spannungsquelle, die von LabVIEW gesteuert wird. Oben fließt der Strom durch einen Referenzwiderstand von \SI{220.5(1)}{\ohm}; dieser Widerstand wurde mit einem Multimeter ausreichend genau vermessen. Unten schließlich steht der zu messende Widerstand im Stromkreis.
In Abhängigkeit vom Strom $I$ erwarten wir also, dass die am Widerstand $R$ abfallende Spannung $U$ linear steigt: $U = RI$.

An beiden Widerständen ist jeweils ein Voltmeter angeschlossen, das die abfallende Spannung misst, und von LabVIEW ausgelesen wird. Dabei erhalten wir oben mit bekanntem Referenzwiderstand den durch die gesamte Schaltung fließenden Strom
\begin{equation}
\label{eqn:ohmschesgesetz}
    I = \frac{U_\mathrm{Ref}}{R_\mathrm{Ref}},
\end{equation}

mit dem wir den unteren Widerstand $R_\mathrm{Mess}$ berechnen können:
\begin{equation}
    R_\mathrm{Mess} = \frac{U_\mathrm{Mess}}{I} = \frac{U_\mathrm{Mess} R_\mathrm{Ref}}{U_\mathrm{Ref}}
\end{equation}

Die benutzten Voltmeter hatten einen Messbereich von \SIrange{-10}{10}{\volt} bei einer Auflösung von 16 bit. Die Stromquelle konnte bis zu \SI{40}{\milli\ampere} bereitstellen.

Um die statistische Messunsicherheit abzuschätzen, haben wir die Messdaten zunächst nach $U_\mathrm{Ref}$ gruppiert, und dann zunutze gemacht, dass an vielen Messpunkten die Spannung $U_\mathrm{Mess}$ mehrfach gemessen wurde. Wir haben für jede angelegte Spannung $U_\mathrm{Ref}$ die Stichproben-Standardabweichung der gemessenen Spannung $U_\mathrm{Mess}$ berechnet. Zeichnet man die Häufigkeiten der resultierenden Stichproben-Standardabweichungen für jede Messreihe (für jeweils einen Widerstand) wie in \autoref{fig:ohm_uncertainty_distribution}, so erscheinen Verteilungen, die relativ nah an der Normalverteilung liegen. Den Mittelwert jedes dieser Peaks haben wir nun als Messunsicherheit für die zugehörige Messreihe angesetzt. Dabei werden die Unsicherheiten der angelegten Spannung und der gemessenen Spannung zusammengefasst, sodass wir für die Betrachtung der gemessenen Spannung im Folgenden die angelegte Spannung als präzise voraussetzen können.

Für die einzelnen Widerstandsmessreihen errechneten wir dabei folgende Schätzungen der Messunsicherheit:
\begin{center}
 \begin{tabular}{r|l}
      Messreihe & \\
      R / \si{\ohm} & $\sigma_{U_\mathrm{Mess}}$ \\
      \midrule
      10 & \SI{0.21}{\milli\volt} \\
      47 & \SI{0.21}{\milli\volt} \\
      100 & \SI{0.23}{\milli\volt} \\
      220 & \SI{0.29}{\milli\volt} \\
      470 & \SI{0.48}{\milli\volt} \\
      1000 & \SI{0.99}{\milli\volt} \\
      4700 & \SI{4.79}{\milli\volt} \\
      10000 & \SI{9.26}{\milli\volt} \\
 \end{tabular}   
\end{center}

Zum Vergleich: Ohne dieses Wissen würden wir eine statistische Messunsicherheit von Binbreite/$\sqrt{12}$ schätzen, da innerhalb jedes Mess-Bins eine statistische Gleichverteilung vorliegt. Das entspricht einer Unsicherheit von $\SI{20}{\volt} / 2^{16} / \sqrt{12} \approx \SI{0.088}{\milli\volt}$. Die tatsächliche Unsicherheit ist also bei unseren Messungen mindestens zweieinhalbfach so groß, und steigt bei größeren Widerständen an.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_fehler_verteilung.pdf}
    \caption{Verteilung der Messunsicherheiten nach Widerstand. Die größten drei Widerstände sind nicht abgebildet, sie haben deutlich größere Messunsicherheiten.}
    \label{fig:ohm_uncertainty_distribution}
\end{figure}

Die geschätzte Unsicherheit haben wir für jeden Messpunkt der jeweiligen Messreihe angenommen. Nachdem wir außerdem die Referenzspannung $U_\mathrm{Ref}$ mit dem Referenzwiderstand $R_\mathrm{Ref}$ in einen Strom $I$ umgerechnet haben, konnten wir den wahren Widerstand durch eine lineare Regression berechnen.

Das Prinzip ist dabei, das aus den Messdaten und dem Ohmschen Gesetz \autoref{eqn:ohmschesgesetz} den Widerstand $R_\mathrm{Mess}$ zu berechnen, indem eine Gerade mit der Steigung $R_\mathrm{Mess} = \Delta U_\mathrm{Mess} / \Delta I$ an die Messdaten angepasst wird. Die Anpassung wird mit der Methode der kleinsten Quadrate (least squares) durchgeführt, deren Berechnung z.B. im statistischen Anhang des Praktikumsskripts des ersten Teils des Grundpraktikums an der RWTH beschrieben ist.\footnote{\url{https://grundpraktikum.physik.rwth-aachen.de/teil1/anleitung1/app_01.pdf}, S.\,113 ff.}

Für den Widerstand mit $R_\mathrm{Mess} = \SI{10}{\ohm}$ ist die Auswertung in \autoref{fig:ohm_10_lr} gezeigt, die Werte für die anderen Widerstände sind in der folgenden Tabelle dargestellt, und die zugehörigen Diagramme befinden sich im Anhang. Dabei haben wir aufgrund der hohen Messpunktdichte für eine übersichtlichere Darstellung nur \SI{10}{\percent} der Messpunkte im Diagramm dargestellt. Außerdem wurden nur Punkte, bei denen $U_\mathrm{Ref} < \SI{95}{\percent} \max(U_\mathrm{Ref})$ galt, in die Rechnung einbezogen, um ausschließlich den Bereich ansteigender Spannung zu betrachten.

Eine systematische Messunsicherheit stammt aus der Unsicherheit des Referenzwiderstands $R_\mathrm{Ref} = \SI{220.5(1)}{\ohm}$. Wir behandeln diese mit der Verschiebemethode (siehe statistischer Anhang in der vorigen Fußnote), und erhalten die in der letzten Spalte angegebenen systematischen Unsicherheiten.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_10.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Messung des Widerstands mit nominal $R = \SI{10}{\ohm}$.}
    \label{fig:ohm_10_lr}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{rccccr}
         \multicolumn{1}{r}{~} & \multicolumn{3}{c}{$U_\mathrm{Mess} = m I + b$} & ~ & ~ \\
         \cmidrule(r){2-4}
         \multicolumn{1}{r}{$R / \si{\ohm}$} & $m = \Delta U_\mathrm{Mess} / \Delta I = R / \si{\ohm}$  & $\sigma_{m,\mathrm{sys}}$ & $b / \si{\volt}$ & $\chi^2 /$ndof & Abb. \\
         \midrule
         10 & \num{9.963(5)} & \SI{1.0e-3}{\ohm} & \num{0(0)} & \chisqShort{353.2}{351}{1.0} & \ref{fig:ohm_10_lr}  \\
         47 & \num{49.868(5)} & \SI{46.87e-3}{\ohm} & \num{0(0)} & \chisqShort{402.5}{403}{1.0} & \ref{fig:ohm_47_lr}  \\
         100 & \num{99.435(5)} & \SI{99.37e-3}{\ohm} & \num{0(0)} & \chisqShort{475.9}{478}{1.0} & \ref{fig:ohm_100_lr} \\
         220 & \num{219.645(6)} & \SI{219.6e-3}{\ohm} & \num{0(0)} & \chisqShort{536.1}{645}{0.8} & \ref{fig:ohm_220_lr} \\
         470 & \num{468.679(8)} & \SI{468.7e-3}{\ohm} & \num{0(0)} & \chisqShort{1093.0}{967}{1.1} & \ref{fig:ohm_470_lr} \\
         1k & \num{970.057(15)} & \SI{970.1e-3}{\ohm} & \num{-1(0)e-3} & \chisqShort{1292.0}{1529}{0.8} & \ref{fig:ohm_1000_lr} \\
         4.7k & \num{4691.127(211)} & \SI{4.691}{\ohm} & \num{-6(0)e-3} & \chisqShort{1456.5}{1898}{0.8} & \ref{fig:ohm_4700_lr} \\
         10k & \num{10012.731(864)} & \SI{10.013}{\ohm} & \num{-1.1(0)e-2} & \chisqShort{1691.6}{1867}{0.9} & \ref{fig:ohm_10000_lr} \\
    \end{tabular}
\end{center}

Die erzielten Fit-Güten $\chi^2$/Freiheitsgrade liegen alle nahe bei 1, und sprechen damit für eine sinnvolle Anpassung. Das rechtfertigt also auch unsere oben beschrieben Abschätzung der Messunsicherheit. In einigen Residuenplots, besonders z.B. bei $R = \SI{220}{\ohm}$ (\autoref{fig:ohm_220_lr}), sind Binningeffekte zu erkennen. Diese manifestieren sich als schräge Trends innerhalb des Residuenplots, und hängen mit der diskreten Auflösung des Voltmeters zusammen.

Die systematische Messunsicherheit ist hier meist größer als die statistische, die aus der Geradenanpassung gewonnen wurde. Die erreichbare Genauigkeit ist also durch die Genauigkeit der Messung des Referenzwiderstands beschränkt; die systematische Unsicherheit des gemessenen Widerstands $R \sim m$ beträgt konsistent 1\,\textperthousand, entsprechend der Messunsicherheit des Referenzwiderstands. Im Gegensatz dazu ist die statistische Unsicherheit des gemessenen Widerstands sehr klein. Um eine genauere Messung zu erhalten, muss also der Referenzwiderstand zunächst genauer bekannt sein.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_vergleichalle_loglog.pdf}
    \caption{Vergleich der Strom-Spannungs-Kurven der Widerstände in logarithmierter Darstellung. Kleine Widerstände erlauben hohe Ströme, und geringen Spannungsabfall (rechts, flach), während große Widerstände schon bei kleinen Strömen große Spannungsabfälle aufweisen (links, steil).}
    \label{fig:ohm_vergleich}
\end{figure}

\subsubsection{Messprogramm}

Da wir die Daten nicht selbst mit LabVIEW aufgezeichnet haben, beschreiben wir hier noch kurz den Ansatz, wie die benutzten Daten aufgezeichnet werden können.

In diesem Fall können wir aufgrund des einfachen Ohmschen Gesetzes die Messdaten sogar direkt berechnen. Prinzipiell

\begin{lstlisting}[language=Julia]
### State of measurement equipment ###

struct State
  voltage_out::Float64
  ref_r::Float64
  r::Float64
end

struct VoltageMeasurement
  U_Ref::Float64  # Reference resistor voltage (for current)
  U_R::Float64    # Resistor voltage
end

function initial_state()::State
  State(0, REFERENCE_RESISTOR, 10)
end

### Measurements ###

function update_voltage(st::State)::State
  State(st.voltage_out+0.05, st.ref_r, st.r)
end

function measure_current(st::State)::Float64
  st.voltage_out / (st.ref_r+st.r)
end

# Simulate taking a measurement for an ohmic resistor,
# up to a `max_voltage`.
import DataFrame
const DF = DataFrame

function take_measurement(max_voltage::Float64=.5;
                          step_width::Float64=0.05)::DF.DataFrame
  n_meas = round(Int64, max_voltage/step_width)
  df = DF.DataFrame(U_Ref=zeros(Float64, n_meas),
                    U_R=zeros(Float64, n_meas))
  interval = 0.005
  st = initial_state()
  i = 1
  
  # Neue Spannung anlegen, auf Stabilisierung warten, Messdatum aufnehmen.
  while nothing != (st = update_voltage(st))
    sleep(interval)
    I = measure_current(st)
    df[i, :] .= (st.ref_r*I, st.r*I)

    # Take limited number of measurements.
    if i >= n_meas
      break
    end
    i += 1
  end
  
  # Messdaten zurückgeben.
  df
end
\end{lstlisting}

\subsection{Fazit}

Ohmsche Widerstände sind womöglich die einfachsten elektrischen Bauteile. Das ideale lineare Verhalten wurde in unseren Messdaten mit hoher Genauigkeit bestätigt. Allerdings bestanden teilweise Abweichungen des nominalen Widerstands vom tatsächlichen Widerstand; solche Unsicherheiten im Herstellungsprozess sind statistischer Natur und schwer zu vermeiden. Durch Messung, wie in diesem Versuch, können Widerstände genau charakterisiert werden.

\FloatBarrier

\section{Zener-Diode}

% Lewin

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/circuits/zener.pdf}
    \caption{Schaltung zur Messung der Zener-Diode.}
    \label{fig:zener_circuit}
\end{figure}

In diesem Versuchsteil untersuchen wir das Durchbruchsverhalten einer Zener-Diode, und die damit erreichbare Spannungsstabilisierung. Diese basiert darauf, dass die Zener-Diode wie jede andere Diode auch den Strom in einer Richtung ohne großen Widerstand passieren lässt (Durchlassrichtung), während sie in der anderen Richtung keinen Strom erlaubt (Sperrrichtung). Im Gegensatz zu normalen Dioden basiert der Nutzen der Zener-Diode aber auf dem Durchbruch, und zwar bei einer sehr spezifischen Spannung. Diese ist bekannt (Datenblatt). Dadurch kann sie in Schaltungen eingesetzt werden, in denen sie verhindern soll, dass die Spannung über diese Durchbruchspannung steigen kann (Spannungsbegrenzung). Wird die Zener-Diode in Sperrichtung über einen Widerstand an eine Spannungsquelle verbunden, dann kann sie die Ausgangsspannung durch die oben beschriebene Wirkung in einem gewissen Rahmen stabilisieren (Spannungsstabilisierung).

Genau so ein Stromkreis ist in \autoref{fig:zener_circuit} dargestellt. Links liegt die Eingangsspannung $U_E$ an, während rechts die (stabilisierte) Ausgangsspannung gemessen wird; sie bezeichnen wir mit $U_A$. Hinter einem Widerstand $R$ verbindet eine Zener-Diode die beiden Pole der Spannungsquelle. Am Ausgang liegt keine Last an, um die Messung und Interpretation der Ergebnisse zu erleichtern. Wir verändern den benutzten Widerstand zwischen unseren Messungen, um die Auswirkung verschieden großer Widerstände zu untersuchen.

\subsubsection{Funktionsweise}
Eine Zener-Diode ist zunächst wie jede normale Diode aufgebaut, nämlich als P-N-Übergang. Das bedeutet, dass zwei unterschiedlich dotierte Halbleitermaterialien in Kontakt stehen. "P" bedeutet dabei, dass ein Halbleiter mit einem Element dotiert wurde, das weniger Valenzelektronen aufweist als der Halbleiter. Dadurch bleiben im Material Fehlstellen übrig, die als "Löcher" bezeichnet werden. "N"-dotierte Halbleiter besitzen im Gegensatz dazu einen Überschuss an Elektronen. Beide Dotierungen erhöhen die Leitfähigkeit des Halbleiters über die intrinsische Leitung (Eigenleitung) hinaus.

Werden nun zwei unterschiedlich dotierte Materialien in einem P-N-Übergang kontaktiert, dann diffundieren aufgrund des Konzentrationsunterschieds Elektronen aus dem N-dotierten Teil in den P-dotierten Teil. Dort rekombinieren sie mit den Löchern. Das Resultat ist eine Raumladungszone (RLZ), in der sich keine Ladungsträger mehr befinden.

Wird eine äußere Spannung an die Diode angelegt, so tritt je nach Polarität eines der folgenden Szenarien ein:

\begin{itemize}
    \item In \emph{Durchlassrichtung} ist eine Diode beschaltet, wenn der P-dotierte Halbleiter auf einem höheren Potential liegt. Elektronen verlassen den P-Halbleiter durch den Kontakt, und vom N-Halbleiter können weitere Elektronen in den P-Halbleiter eintreten. Die RLZ wird zunächst verkleinert und verschwindet dann, ein Strom fließt. Um in diesen Zustand zu kommen muss die Diffusionsspannung $U_D$ überwunden werden, die für Silizium \SIrange{0.6}{0.7}{\volt} beträgt. Sie muss der Diffusionswirkung des Konzentrationsunterschieds der Ladungsträger am P-N-Übergang entgegenwirken.
    
    \item In \emph{Sperrrichtung} lässt die Diode keinen Strom durch. Liegt das Potential am P-Halbleiter unterhalb des Potentials am N-Halbleiter, dann werden weitere Elektronen in den P-Halbleiter einzubringen versucht. Die Sperrschicht am Übergang zum N-Halbleiter enthält aber keine Löcher mehr, die diese Elektronen aufnehmen könnten. Weitere Elektronen füllen Löcher auf, die RLZ vergrößert sich, und bis auf einen kleinen Sperrstrom kann kein Strom durch die Diode fließen.
\end{itemize}

Eine Zener-Diode besteht aus besonders stark dotierten Halbleitern. Das führt zu einer sehr dünnen RLZ und hohen elektrischen Feldern durch diese. Bei einer gewissen Spannung unterhalb von \SI{5}{\volt} (die vom Aufbau und der Dotierung der Diode abhängt) kann es nun passieren, dass der Zener-Effekt eintritt. Dabei tunneln Elektronen durch die Sperrschicht hindurch, und ein Strom fließt in Sperrrichtung. Bei weiterer Spannungserhöhung erfolgt ein Durchbruch, und die vom Feld in der RLZ beschleunigten Elektronen erzeugen weitere Ladungsträger im Kristall (Avalanche-Effekt). Hier steigt der Strom stark an.

Zener-Dioden sind für den Betrieb in Sperrrichtung ausgelegt, solange die Verlustleistung einen gewissen Rahmen nicht überschreitet und die Diode somit nicht zu heiß wird.

Die Terminologie der auf dem Zener-Effekt basierenden Dioden hat außerdem einige Details: Allgemein werden so aufgebaute Dioden \emph{Z-Dioden} genannt. Liegt die Durchbruchspannung unterhalb von \SI{5}{\volt}, dann dominiert der Zener-Effekt, und wir sprechen von \emph{Zener-Dioden}. Oberhalb von \SI{5}{\volt} dominiert der Lawinen-Effekt (Avalanche-Effekt), und die entsprechenden Bauteile heißen dann \emph{Avalanche-Dioden}. Letztere sind als \emph{Avalanche Photo Diodes} (APD) zum Beispiel aus Halbleiterdetektoren der Teilchenphysik bekannt, wo der Avalanche-Effekt durch schnelle geladene Teilchen ausgelöst wird. In diesem Versuch haben wir es mit einer Zener-Diode zu tun, die Durchbruchspannung liegt also unterhalb von \SI{5}{\volt}.
\footnote{\href{https://www.elektronik-kompendium.de/sites/bau/0201211.htm}{elektronik-kompendium.de: Z-Dioden}}

\subsubsection{Messung}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/zener/zener_voltage_stabilization.pdf}
    \caption{Ausgangsspannung $U_A$ in Abhängigkeit von der Eingangsspannung $U_E$ für verschiedene Widerstände $R$, und zum Vergleich $U_A = U_E$ (keine Stabilisierung).}
    \label{fig:zener_in_out}
\end{figure}

In \autoref{fig:zener_in_out} sind die Messdaten dargestellt. Hier sehen wir bereits die spannungsstabilisierende Wirkung, besonders bei größeren Widerständen $R$: Große Änderungen der Eingangsspannung bewirken nur kleine Änderungen der Ausgangsspannung, was als flache Kurve dargestellt ist. Rechts des "Knicks", der in jeder Kurve vorhanden ist, ist die Zener-Diode komplett leitend, und die Ausgangsspannung kann nicht mehr über $U_\mathrm{max} \approx \SI{3.4}{\volt}$ steigen. Das ist die Durchbruchspannung der Zener-Diode: Hier wird sie komplett leitend, und jede Spannungserhöhung führt zu einem höheren Diodenstrom $I_Z$, der wiederum die Spannung $U_A$ senkt, bis die Durchbruchspannung erreicht ist.

Die Kennlinie, also den Diodenstrom $I_Z$ in Abhängigkeit von der anliegenden Spannung $U_Z$, ist in \autoref{fig:zener_kennlinie} dargestellt. Dabei gilt, da die Schaltung im Leerlauf betrieben wird,
\begin{align}
    U_Z &= U_A \\
    I_Z &= I = \frac{\overbrace{U_E - U_A}^{U_R}}{R},
\end{align}

wobei $U_R$ die am Widerstand $R$ abfallende Spannung ist, die nach dem Ohmschen Gesetz proportional zum durch diesen fließenden Strom $I = I_Z$ ist.

An der Kennlinie ist wieder die Durchbruchspannung von etwa \SI{3.4}{\volt} zu sehen, sowie der typisch exponentielle Verlauf des Sperrstroms $I_Z$ unterhalb dieser Durchbruchspannung. Da die Durchbruchspannung unterhalb von \SI{5}{\volt} liegt, haben wir es mit einer Zener-Diode, und nicht etwa einer Avalanche-Diode zu tun. Das heißt, dass der Durchbruchstrom durch den Tunneleffekt verursacht wird.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/zener/zener_response_curve.pdf}
    \caption{Kennlinie der benutzten Zener-Diode bei verschiedenen Widerständen}
    \label{fig:zener_kennlinie}
\end{figure}

\subsubsection{Glättfaktor}

Wir können die in \autoref{fig:zener_in_out} gezeigte Stabilisierungskurve auf zwei Arten quantifizieren. Der Glättfaktor $G$ ist definiert als
\begin{equation}
    G = \frac{\Delta U_E}{\Delta U_A} = \frac{R + r_z}{r_z},
\end{equation}

und entspricht damit der Steigung der gezeigten Kurven an einem bestimmten (beliebigen) Punkt, dem Arbeitspunkt. Diesen haben wir zu $U_\mathrm{Arbeit} = \SI{2.6}{\volt}$ gewählt, der höchsten Spannung, zu der wir für alle Widerstände Messdaten vorliegen hatten.

Der relative Glättfaktor bezieht zusätzlich noch den Spannungsabfall am Widerstand mit ein; denn je größer $R$, desto höher muss $U_E$ sein, um eine bestimmte Ausgangsspannung $U_\mathrm{Arbeit}$ zu erhalten:
\begin{equation}
    S = \frac{\Delta U_E / U_E}{\Delta U_A / U_A} = G \frac{U_A}{U_E}
\end{equation}

Aus den Tangentensteigungen wie in \autoref{fig:zener_glaettung_steigung} erhalten wir folgende absolute und relative Glättfaktoren, deren Unsicherheit aus der Unsicherheit der Spannungsmessung stammt, die wir unter der Annahme einer Gleichverteilung in jedem Mess-Bin geschätzt haben. Bei fast allen Messungen ist die Unsicherheit der Glättfaktoren kleiner als die letzte Nachkommastelle.

\begin{center}
    \begin{tabular}{r|cc}
        R / \si{\ohm} & $G$ & $S$ \\
        \midrule
        47 & \num{1.12(1)} & \num{1.10(1)} \\
        100 & \num{1.25(1)} & \num{1.21(1)} \\
        220 & \num{1.53(1)} & \num{1.44(1)} \\
        470 & \num{2.12(1)} & \num{1.86(1)} \\
        1000 & \num{3.34(1)} & \num{2.56(1)} \\
        4,7k & \num{12.06(1)} & \num{5.03(1)} \\
        10k & \num{22.44(2)} & \num{5.80(1)} \\
    \end{tabular}
\end{center}

In \autoref{fig:zener_glaettung_verlauf} sehen wir schließlich auch den Grund für die Einführung des relativen Glättfaktors: Bei großen Widerständen ist zwar die Glättung gut, allerdings fließt sehr wenig Strom, wodurch einerseits sehr hohe Eingangsspannungen benötigt werden, um eine bestimmte Ausgangsspannung bei gefordertem Strom stabilisieren zu können, und andererseits kleine Schwankungen des Laststroms große Schwankungen der Ausgangsspannung verursachen. 

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/zener/zener_smoothing_47.pdf}
    \caption{Steigung der Stabilisierungskurve bei $R = \SI{47}{\ohm}$. Hier: $G = \num{1.12}$, wobei die geschätzten Messunsicherheiten aus der Bin-Größe des Messaufbaus stammen ($\sigma_U = \SI{20}{\volt} / 2^{16} / \sqrt{12}$) und bei der berechneten Anpassungsgüte \chisq{124}{21}{5.9} offensichtlich zu klein sind. Für die Berechnung der Steigung reicht das jedoch aus.}
    \label{fig:zener_glaettung_steigung}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/zener/zener_smoothing_factors.pdf}
    \caption{Glättfaktoren absolut/relativ, und der lineare Verlauf der relativen Glättfaktoren.}
    \label{fig:zener_glaettung_verlauf}
\end{figure}

\subsection{Messprogramm}

Die Messung an der Zenerdiode ist relativ einfach durchzuführen. Wir nehmen nur die Ausgangsspannung $U_A$ in Abhängigkeit von der Eingangsspannung $U_E$. Dazu müssen wir letztere in kleinen Schritten anheben, bis ein gewünschter Endwert (hier \SI{10}{\volt} bzw. weniger, je nach Diode) erreicht ist. Wir erfassen die Messwerte in einer Tabelle.

\begin{lstlisting}{language=Julia}
begin
	struct ZenerState
		# Systemzustand
	end
	
	function initialize_system()::ZenerState
		# System initialisieren
		ZenerState(0)
	end
	
	function update_voltage(s, step=0.01)::ZenerState
		# Angelegte Spannung U_E um `step` erhöhen
	end
	
	function measure_set_voltage(s)::Float64
		# Angelegte Spannung zurückgeben (oder messen)
	end
	
	function measure_r_voltage(s)::Float64
		# Am Ausgang anliegende Spannung messen
	end
	
	# Messvorgang steuern: Gibt eine Tabelle mit zwei Spalten (U_E/U_A) zurück.
	function measure_input_response()
		system = initialize_system()
		U_set_max = 10
		interval = 0.005 # 5 ms
		step = 0.005
		steps = round(Int, div(U_set_max, step)) + 1
		data = DataFrame(U_E_V_=zeros(steps), U_A_V_=zeros(steps))
		i = 1
		
		while U_set_max > (v = measure_set_voltage(system))
			data[i, :] .= (v, measure_r_voltage(system))
			i += 1
			system = update_voltage(system, step)
			sleep(interval)
		end
		
		data
	end
end
\end{lstlisting}

\subsection{Fazit}

Wir haben gesehen, dass eine Zener-Diode die Spannung in unserer einfachen Schaltung stabilisieren und begrenzen kann. Dabei erfolgt der Durchbruch bei einer Spannung von etwa \SI{3.4}{\volt}.

Mit größeren Widerständen verbessert sich die absolute Glättung der Eingangsspannung, sodass am Ausgang nur noch kleine Änderungen der Spannung messbar sind. Allerdings wird eine entsprechend höhere Eingangsspannung nötig -- bis zu vier mal höher --, sodass der Nutzen der verbesserten Stabilisierung durch den größeren Widerstand wieder eingeschränkt wird.

Der Glättfaktor (absolut) vergrößert sich linear mit der Größe des eingesetzten Widerstands $R$, während der relative Glättfaktor bei großen Widerständen deutlich sublinear verläuft. Selbst mit einer Zener-Diode ist die relative Glättwirkung unserer Schaltung also bei etwa $S \approx 6$ beschränkt.

\FloatBarrier

\section{Kondensator}
In diesem Versuchsteil wird der Spannungsverlauf bei der Auf- und Entladung eines Kondensators untersucht.

\subsection{Theorie}
Wir betrachten einen einfachen Stromkreis, der nur aus einem Kondensator und einem Ohmschen Widerstand besteht.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{img_kondensator2/schaltskizze.png}
	\caption{Idealisierte Schaltskizze des Versuchs (Bild entnommen aus Versuchsanleitung)}
\end{figure}
Wird zum Zeitpunkt $t=0$ eine Spannung $U_0$ an den Kondensator angelegt, gilt nach der Kirchhoffschen Maschenregel für alle Zeiten $t>0$
\begin{equation}
	U_0=u_r(t)+u_c(t)=I(t)\cdot R+u_c(t). \label{eq:kond_DGL}
\end{equation}
Spannung und Ladung am Kondensator hängen nach der Beziehung
\begin{equation}
	Q=CU
\end{equation}
zusammen, wobei $C$ die Kapazität des Kondensators ist. Ableiten nach der Zeit ergibt
\begin{equation}
	I(t)=C\frac{\mathrm{d}u_c(t)}{\mathrm{d}t},
\end{equation}
und Einsetzen in \autoref{eq:kond_DGL} liefert
\begin{equation}
	U_0=RC\cdot\frac{\mathrm{d}u_c(t)}{\mathrm{d}t}+u_c(t).
\end{equation}
Lösen dieser Differentialgleichung und Einsetzen der Startwerte ergibt schließlich
\begin{equation}
	u_c(t)=U_0\,\left(1-e^{t/\tau}\right) \,\,\,\,\mathrm{und}\,\,\,\, I_c(t)=\frac{U_0}{R}\,e^{-t/\tau}
\end{equation}
für den Aufladevorgang, sowie
\begin{equation}
	u_c(t)=U_0\,e^{-t/\tau} \,\,\,\,\mathrm{und}\,\,\,\, I_c(t)=-\frac{U_0}{R}\,e^{-t/\tau}
\end{equation}
für die Entladung, wobei $\tau=RC$ die charakteristische Zeitkonstante des Vorgangs ist. Durch das exponentielle Verhalten ''enden'' diese Vorgänge nie, allerdings bezeichnet man häufig für Zeiten $t\geq5\tau$ der Kondensator als vollständig ge- beziehungsweise entladen.\footnote{Die Abweichung vom Endzustand (Grenzwert $t\rightarrow\infty$) beträgt dann nur noch $e^{-5}\approx0,67\%$}

\subsection{Experiment}
Die Schaltung wurde gemäß der Schaltskizze aufgebaut. Der verwendete Widerstand hatte einen Wert von \SI{10}{\kilo\ohm}, und es wurden drei Kondensatoren mit den nominellen Kapazitäten \SI{3}{\micro\farad}, \SI{47}{\micro\farad} und \SI{100}{\micro\farad} jeweils bei Auf- und Entladung vermessen. Für den \SI{3}{\micro\farad}-Kondensator wurden 1001 Messpunkte aufgenommen, für den \SI{47}{\micro\farad}-Kondensator 5001 und für den \SI{100}{\micro\farad}-Kondensator 10001. Die Zeitdifferenz zwischen den Messschritte betrug etwas über \SI{1}{\milli\second}. Als Spannungsmessgerät wurde die LabVIEW-Karte benutzt, die einen 16-bit ADC verwendet (damit also den Messbereich in $2^16$ Bins aufteilt).

\subsection{Messwerterfassung}
Das Konzept der Messwerterfassung ist im Folgenden als Pseudocode dargestellt. Dieser ist nur als allgemeines Beispiel zu verstehen, bei einer konkreten Implementation müssen wahrscheinlich gewisse Teile abgewandelt werden.
\\Für die Aufladung:
\begin{verbatim}
    //Initialisierung
    tau=... //erwarteten Schätzwert einfügen
    messzeit=6*tau //sinvoller Wert der Messzeit für vollständige Auf-/Entladung
    U_schwelle=1V //Triggerspannung zum Start der Messung
    zeitschritt=1ms
	
    //Messung
    messgerät.starte_spannungsmessung
    spannungsquelle.lege_spannung_an(10V)
    while messgerät.spannung<U_schwelle
        warte(zeitschritt)
    //jetzt ist die Schwellenspannung überschritten, d.h. der Kondensator lädt
    messgerät.starte_zeitmessung
    while messgerät.zeit<messzeit
        speichere_messwert(messgerät.zeit,messgerät.spannung)
        warte(zeitschritt)
\end{verbatim}
\hfill\\
Und ähnlich für die Entladung:
\begin{verbatim}
    //Initialisierung
    tau=...
    messzeit=6*tau
    U_schwelle=9V
    zeitschritt=1ms
    spannungsquelle.lege_spannung_an(10V)
    warte(10*tau) //garantiert die volle Ladung des Kondensators
    
    //Messung
    messgerät.starte_spannungsmessung
    spannungsquelle.lege_spannung_an(0V)
    while messgerät.spannung>U_schwelle
        warte(zeitschritt)
    messgerät.starte_zeitmessung
    while messgerät.zeit<messzeit
        speichere_messwert(messgerät.zeit,messgerät.spannung)
        warte(zeitschritt)
\end{verbatim}

\subsection{Messdaten}
Insgesamt wurden sechs Messungen zu Verfügung gestellt (jeweils eine Auf- und Entlademessung an drei verschiedenen Kondensatoren). Die Messdaten sind in \autoref{fig:kond_3muF_raw} bis \autoref{fig:kond_100muF_raw} abgebildet, wobei jeweils Auf- und Entladung des gleichen Kondensators in der selben Grafik abgebildet sind.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_kondensator2/3muF_raw.pdf}
	\caption{Auf- und Entladung am \SI{3}{\micro\farad}-Kondensator}
	\label{fig:kond_3muF_raw}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_kondensator2/47muF_raw.pdf}
	\caption{Auf- und Entladung am \SI{47}{\micro\farad}-Kondensator}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_kondensator2/100muF_raw.pdf}
	\caption{Auf- und Entladung am \SI{100}{\micro\farad}-Kondensator}
	\label{fig:kond_100muF_raw}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsection{Analyse}
Um die Zeitkonstante der Vorgänge zu bestimmen, wurde ein exponentieller Verlauf an die Messdaten angepasst. Die verwendete Funktion war
\begin{equation}
	U(t)=U_0\cdot \mathrm{e}^{-t/\tau}+A,
\end{equation}
also ein exponentieller Verlauf mit möglichem Offset.\footnote{Dieser Offset ist natürlich besonders wichtig für die Aufladung, deren Endzustand bei einem konstanten Spannungswert von ungefähr \SI{10}{\volt} liegt. Allerdings kann auch bei den Messwerten zur Entladung durch Rauschen oder Fehler des Messgeräts eine Abweichung von der rein exponentiellen Form entstehen, der korrigiert werden muss.} Der Fit wurde im Zeitbereich $[0,5\tau_{\mathrm{erwartet}}]$ durchgeführt, wobei $\tau_{\mathrm{erwartet}}$ der aus den Spezifikationen des Schaltkreises ($R=\SI{10}{\kilo\ohm}$, $C=\SI{3}{\micro\farad}$ / $\SI{47}{\micro\farad}$ / $\SI{100}{\micro\farad}$) errechnete Schätzwert für $\tau$ ist. Dieser Abschnitt wurde gewählt, da für größere Zeiten die Veränderung der Spannung in die Größenordnung des Rauschens fällt und daher keine sinnvolle Anpassung mehr möglich ist. Um die Unsicherheit der Messpunkte zu bestimmen, wurde aus den letzten 100 Zeitwerten (die letzten \SI{100}{\milli\second}), der Bereich in dem die Spannung quasi konstant ist, die Standardabweichung bestimmt. Zusätzlich wurde auch der Digitalisierungsfehler berücksichtigt: Der Messbereich von \si{-10} bis \SI{10}{\volt} wurde mit einem 16-bit ADC aufgenommen, womit der Digitalisierungsfehler
\begin{equation*}
	\frac{\SI{20}{\volt}}{2^{16}}=3,05\cdot10^{-4}\,\mathrm{V}
\end{equation*}
beträgt.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_kondensator2/aufl_3muF_regression.pdf}
	\caption{Aufladung des \SI{3}{\micro\farad}-Kondensators. \chisq{2163217}{130}{16640}.}
	\label{fig:kond_3muF_aufl}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_kondensator2/entl_3muF_regression.pdf}
	\caption{Entladung des \SI{3}{\micro\farad}-Kondensators. \chisq{4690115}{130}{36077}.}
	\label{fig:kond_3muF_entl}
\end{figure}

\autoref{fig:kond_3muF_aufl} und \autoref{fig:kond_3muF_entl} zeigen die Spannungsverläufe im Stromkreis mit dem \SI{3}{\micro\farad}-Kondensator. Bei dieser Kapazität und dem Widerstandswert des Kondensators erwarten wir eine Zeitkonstante von
\begin{equation*}
	\tau=R\cdot C=\SI{10}{\kilo\ohm}\cdot\SI{3}{\micro\farad}=\SI{30}{\milli\second}.
\end{equation*}
Aus unserer Regression ergaben sich die Werte
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item $\tau=(34,514\pm0,134)\,\mathrm{ms}$ für die Aufladung
	\item $\tau=(34,134\pm0,196)\,\mathrm{ms}$ für die Entladung
\end{itemize}
und daraus der gewichtete Mittelwert
\begin{equation*}
	\tau=(34.393\pm0.111)\,\mathrm{ms}.
\end{equation*}
Die übrigen Regressionen finden sich im Anhang (\autoref{fig:kond_47muF_aufl} bis \autoref{fig:kond_100muF_entl}). Die Fit-Werte für $\tau$ (und die daraus bestimmten Mittelwerte und realen Kondensatorkapazitäten $C$) sind in der folgenden Tabelle dargestellt.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
	$C$ (nominell) [$\mu$F]&Vorgang&$\tau$ [ms]&$\bar{\tau}$ [ms]&$C$ (berechnet) [$\mu$F]\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\SI{3}{\micro\farad}}&Aufl.&$34,514\pm0,134$&\multirow{2}{*}{$34,393\pm0,111$}&\multirow{2}{*}{$3,439\pm0,011$}\\
	\cline{2-3}
	&Entl.&$34,134\pm0,196$&&\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\SI{47}{\micro\farad}}&Aufl.&$523,024\pm0,095$&\multirow{2}{*}{$524,831\pm0,070$}&\multirow{2}{*}{$52,483\pm0,007$}\\
	\cline{2-3}
	&Entl.&$526,984\pm0,104$&&\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\SI{100}{\micro\farad}}&Aufl.&$1094,584\pm0,203$&\multirow{2}{*}{$1103,665\pm0,163$}&\multirow{2}{*}{$110,367\pm0,016$}\\
	&Entl.&$1120,165\pm0,274$&&\\
\end{tabular}
\end{table}

Die aus den Fits bestimmten Kapazitäten sind 10-15\% größer als die auf den Kondensatoren angegebenen Kennwerte.

In dieser Analyse gibt es jedoch noch einige Probleme: Besonders bei höheren Kapazitäten erkennt man klar systematische Abweichungen im Residuenplot, und als Resultat davon sind die reduzierten $\chi^2$-Werte sehr groß. Eine mögliche Ursache dieser Abweichungen ist, dass die induktive Last des Stromkreises nicht berücksichtigt wurde. Diese könnte zu den überlagerten Schwingungen führen.\\
Zusätzlich gibt es auch am \SI{3}{\micro\farad}-Kondensator sehr hohe $\chi^2$-Werte, die nur dürch überlagerte Systematik nicht zu erklären sind. Wahrscheinlich wurde der Messunsicherheit auf die Spannung unterschätzt, und da dieser in die Regression mit einfließt sind auch die Unsicherheiten auf die $\tau$-Werte viel zu klein. Eine andere Erklärung ist, dass Fehler auf die Zeitachse (z.B. Binning-Effekte) nicht berücksichtigt wurden. Wenn die Unsicherheiten so unterschätzt wurden, wäre auch das schlechte Zusammenpassen der Regressionsparameter aus Auf- und Entladung (am \SI{100}{\micro\farad}-Kondensator ist die Differenz über 100 Standardabweichungen, obwohl die selben Bauteile verwendet wurden) erklärt.

Eine weitere Auffälligkeit im Residuenplot erkennt man besonders gut am \SI{3}{\micro\farad}-Kondensator. Durch das Binning bei der Umwandlung des analogen Signals in digitale Werte entsteht eine Stufenform in den Residuen. Das ist ein zu erwartender Effekt und deutet nicht auf Fehler hin.


\FloatBarrier

\section{Gleichrichter}

In diesem Versuchsteil untersuchen wir, wie eine einfache Einweggleichrichtung ein Wechselstromsignal verarbeitet.

\subsection{Idee der Schaltung}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_gleichrichter/schaltskizze2.png}
	\caption{Schaltskizze des Einweggleichrichters (Grafik entnommen aus Versuchsanleitung und leicht bearbeitet)}
	\label{fig:gleich_skizze}
\end{figure}
\autoref{fig:gleich_skizze} zeigt die Schaltskizze des verwendeten Aufbaus. Die Diode lässt einen Stromfluss nur dann zu, wenn die Eingangsspannung $U_E$ positiv sein, da die Diode in Sperrrichtung keinen Stromfluss zulässt. Zusätzlich muss die Spannung auch größer als die Schwellenspannung der Diode (hier ungefähr \SI{0,7}{\volt}) sein, um leitfähig zu sein. Für die Ausgangsspannung $U_A$, die am Lastwiderstand abfällt, erwarten wir also
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Eine Spannung $U_A=0$, falls $U_E\leq\SI{+0,7}{\volt}$
	\item Eine Spannung von ungefähr $U_A=U_E-U_D$ (mit $U_D\approx\SI{0,7}{\volt}$) falls die Eingangsspannung die Schwellenspannung überschreitet.
\end{itemize}
Um genau zu sein, gibt es auch für kleine positive Spannungen schon Kriechströme durch die Diode (vergleiche die Analyse der Zener-Diode), und damit einen geringen Spannungsabfall an $R_L$. Dieser Effekt ist allerdings sehr schwach und damit in der Messung möglicherweise nicht erkennbar.

\subsection{Experiment}
Die Schaltung wurde gemäß der Schaltskizze aufgebaut. Als Eingangsspannung wurde mit einem Sinus-Generator eine Wechselspannung mit $U_{SS}=\SI{4}{\volt}$ und Frequenz $f=\SI{50}{\kilo\hertz}$ angelegt. Der verwendete Widerstand betrug $R_L=\SI{100}{\ohm}$. Die Eingangs- und Ausgangsspannung wurden in \SI{0,02}{\milli\second}-Zeitschritten aufgenommen.
Der Messbereich betrug wieder $-10$ bis $\SI{10}{\volt}$ (und damit der Digitalisierungsschritt der 16-bit-Messelektronik $3,05\cdot10^{-4}\,\mathrm{V}$).
An diesem Aufbau wurden zwei Messreihen aufgenommen, eine mit 1000 Messpunkten ($\hat{=}\SI{20}{\milli\second}$) und eine zweite mit 5000 Messpunkten ($\hat{=}\SI{100}{\milli\second}$).

\subsection{Messdaten}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_gleichrichter/50kHz_1000sam.pdf}
	\caption{Messdaten aus der ersten Messung (1000 Messpunkte)}
	\label{fig:gleich_m1}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_gleichrichter/50kHz_5000sam.pdf}
	\caption{Messdaten aus der zweiten Messung (5000 Messpunkte)}
	\label{fig:gleich_m2}
\end{figure}
\autoref{fig:gleich_m1} und \autoref{fig:gleich_m2} zeigen die gemessenen Verläufe von Eingangs- und Ausgangsspannung abhängig von der Zeit. Man erkennt in den Verläufen gut die oben diskutierte Form.

\subsection{Analyse}
Um die Effizienz des Gleichrichters zu bestimmen, vergleichen wir den Effektivwerte der Spannung bei der einlaufenden Wechselspannung und der pulsierenden Gleichspannung. Der Effektivwert der Spannung ist definiert als das quadratische Mittel über eine Periode $T$ und ergibt sich aus dem Integral
\begin{equation}
	U_{\mathrm{eff}}^2=\frac{1}{T}\int_{0}^{T}U(t)\mathrm{d}t
\end{equation}
beziehungsweise der Summe
\begin{equation}
	U_{\mathrm{eff}}^2=\frac{1}{T}\sum_i U(t_i)\,\Delta t_i
\end{equation}
wenn nur diskrete Messpunkte zu Zeiten $t_i$ (mit Zeitschritten $\Delta t_i$) aufgenommen wurden. Für eine sinusförmige Wechselspannung ist der Effektivwert proportional zur maximalen Amplitude $U_0$:
\begin{equation}
	U_{\mathrm{eff}}=\frac{1}{\sqrt{2}} U_0.
\end{equation}
Die Spannungs-Effektivwerte aus den Messungen sind in \autoref{tab:gleich_ueff} abgebildet. Dabei wurde die Berechnung nur für die Periode aus der ersten Messung sowie die ersten vier Peaks aus der zweiten Messung durchgeführt.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c}
	Messung&$U_{E,\,\mathrm{eff}}$ [V]&$U_{A,\,\mathrm{eff}}$ [V]&Anteil\\
	\hline
	1, 1&1,281&0,389&30,41\%\\
	2, 1&1,285&0,390&30,37\%\\
	2, 2&1,280&0,390&30,51\%\\
	2, 3&1,284&0,390&30,40\%\\
	2, 4&1,289&0,390&30,29\%\\
\end{tabular}
\caption{Effektivwerte der Eingangs- und Ausgangsspannung, \\sowie Anteil von $U_{A,\,\mathrm{eff}}$ an $U_{E,\,\mathrm{eff}}$}
\label{tab:gleich_ueff}
\end{table}

Im Durchschnitt ergibt sich, dass die pulsierende Gleichspannung nur einen Anteil von\\
$\mathbf{(30,40\pm0,07)\,\%}$ der einlaufenden Wechselspannung übernimmt.


In der Einleitung wurde erwähnt, dass möglicherweise für positive Werte von $U_E$ unterhalb der Schwellenspannung bereits eine Spannung am Widerstand sichtbar ist, für die wir dann eine exponentiell ansteigende Form erwarten würden. In \autoref{fig:gleich_kriech} ist dieser Bereich abgebildet. Wie vermutet ist der Effekt nicht zu erkennen, da er von statistischen Streuungen und Binning-Effekten überdeckt wird.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{img_gleichrichter/50kHz_5000sam_1_kriech.pdf}
	\caption{Ausgangsspannung für kleine positive Werte von $U_E$. Der linke Strich markiert die Nullstelle von $U_E$, der rechte Strich markiert die ungefähre Stelle ab der die Spannung $U_A$ dem Verlauf von $U_E$ folgt (d.h. die Stelle, an der $U_E$ die Schwellenspannung der Diode erreicht). Die Daten stammen aus dem ersten Peak der zweiten Messung.}
	\label{fig:gleich_kriech}
\end{figure}

\subsection{Mögliche Verbesserung}
Der Gleichrichter erfüllt prinzipiell seinen Zweck, die Wechselspannung in eine Gleichspannung umzuwandeln. Jedoch gehen bei der Umwandlung knapp 70\% der Spannung verloren. Ein großes Problem ist, dass die Schaltung überhaupt nicht in der Lage ist, negative Eingangsspannungen zu verarbeiten. Durch das Hinzufügen weiterer Dioden in Gegenrichtung erhält man die Brückengleichrichterschaltung (Schaltskizze in \autoref{fig:gleich_upgrade}), die nun beide Polarisationsrichtungen von $U_E$ in Gleichspannung umwandeln kann. Zusätzliche Verbesserungen der Effizienz lassen sich dadurch erreichen, dass man den Wert der Schwellenspannung gegenüber der Eingangsspannung reduziert (bzw.~die Eingangsspannung erhöht), sodass der konstante Spannungsabfall an der Diode weniger ins Gewicht fällt. Hierbei muss dann natürlich darauf geachtet werden, dass die Durchbruchspannung der Dioden nie überschritten wird.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{img_gleichrichter/schaltskizze_upgrade.pdf}
	\caption{Schaltskizze des Brückengleichrichters, der es ermöglicht, den gesamten Eingangsstrom zu nutzen. Schaltskizze selbst erstellt.}
	\label{fig:gleich_upgrade}
\end{figure}


\FloatBarrier

\section{Transistor}

% Lewin

Transistoren sind elektronische Schaltelemente auf Halbleiterbasis (meist Silizium Si), die mittels kleiner Ströme oder Spannungen große Ströme schalten können. In diesem Teil des Versuchs untersuchen wir Bipolartransistoren, die kleine Ströme verstärken können.

Ein Bipolartransistor ist eine Art Sandwich aus drei Siliziumlagen, die jeweils mit einem Kontakt beschaltet werden können. Die drei Lagen sind abwechselnd dotiert: Es ergeben sich zwei Arten des Bipolartransistors, NPN- und PNP-Transistoren. Negativ dotierte Halbleiter enthalten dabei Atome mit mehr Valenzelektronen als Silizium (5 oder mehr), und positiv dotierte Halbleiter haben analog Atome mit weniger Valenzelektronen als Silizium (3 oder weniger). Hier untersuchen wir NPN-Transistoren. 

Werden zwei solcher Lagen kontaktiert, dann bildet sich eine RLZ, die frei von Ladungsträgern ist. Der Grund dafür ist die dort stattfindende Rekombination der Elektronen und "Löcher" (also Elektronen-Fehlstellen im P-Material). Die RLZ funktioniert als Sperrschicht, die aufgrund der fehlenden Ladungsträger den Stromfluss in eine Richtung verhindert. Die sperrende Richtung ist dabei diejenige, die die RLZ vergrößert: Also Pluspol an N-Schicht und Minuspol an P-Schicht. Das ist auch das Funktionsprinzip einer Diode.

Im Transistor sind zwei solcher Übergänge mit jeweils einer RLZ vorhanden. Die mittlere, sehr dünne Schicht wird dabei als \emph{Basis} B bezeichnet; die erste, stärker n-dotierte Schicht als \emph{Emitter} E, und die dritte Schicht als \emph{Kollektor} C. Zwischen C und E fließt im Betrieb der (starke) Arbeitsstrom $I_C$, während der schwache Steuerstrom $I_B$ zwischen B und E diesen steuert. Die Emitterschicht ist normalerweise am stärksten dotiert, die Basis ist weniger stark, und am schwächsten die Kollektorschicht.

Wie zwei gegensätzlich geschaltete Dioden ist dabei die Verbindung C-E im Ruhezustand sperrend, und lässt bei angelegter Spannung $U_{CE}$ keinen Strom fließen: Die Sperrschicht des ersten NP-Übergangs verhindert dies.
Liegt nun aber zusätzlich eine Spannung $U_{BE}$ zwischen Basis und Emitter an, sodass ein Strom zwischen diesen beiden Kontakten fließt, dann werden Löcher in die Basis "injiziert". Die Spannung $U_{BE}$ muss dabei für Silizium über der Diffusionsspannung $U_D \approx \SI{0.7}{\volt}$ liegen -- das ist die Spannung, die in der RLZ anliegt.

Diese zusätzlichen Löcher fließen in den Emitter, von wo aus jetzt Elektronen in die Basis strömen können. Da die mittlere Schicht sehr dünn ausgeführt ist, rekombinieren nur wenige Elektronen in ihr, diffundieren die Elektronen durch diese hindurch in die Kollektor-Schicht. Dort liegt das niedrigste Potential an, und die Elektronen können den Transistor verlassen. Dieser leitet nun -- und zwar proportional zum Basis-Emitter-Strom $I_{BE}$. Das Verhältnis $I_{CE}/I_{BE}$ wird dabei \emph{(Strom-)Verstärkungsfaktor} genannt und liegt meist bei $\gg 1$.

Sinkt $U_{BE}$ wieder unter die Diffusionsspannung $U_D$, dann stellt sich wieder eine RLZ ein. Der Transistor leitet nicht mehr. Die somit erreichte Schalt- bzw. Verstärkerwirkung wird in vielen elektronischen Schaltungen benutzt.

In \autoref{fig:transistor_circuit} ist eine einfache Schaltung zur Messung verschiedener Eigenschaften eines Transistors gezeigt. Die Spannungsquellen sind dabei variabel; der Widerstand $R_B$ begrenzt den Strom $I_B$ durch die empfindliche Basis, und die verschiedenen Voltmeter messen Spannungen zwischen den Kontakten des Transistors, sowie an Widerständen, um den jeweiligen Stromfluss zu erhalten.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/circuits/transistor_spannungen.pdf}
    \caption{An einem Transistor gemessene Spannungen $U_{BE}, U_{CE}$ und Ströme $I_C, I_B$.}
    \label{fig:transistor_circuit}
\end{figure}

\subsection{Charakterisierung}

Ein Transistor kann durch vier Kennlinien charakterisiert werden. Jede Kennlinie beschreibt eine messbare Größe, die abhängig von einer einstellbaren Größe ist.

\begin{description}
\item[Eingangskennlinie] Abhängigkeit: $I_B = I_B(U_{BE})$ bei konstanter Spannung $U_{CE}$. Diese Kennlinie beschreibt die Abhängigkeit des Basisstroms von der angelegten Basis-Emitter-Spannung.

\item[Spannungssteuerkennlinie] Abhängigkeit: $I_C = I_C(U_{BE})$ -- wie die Basis-Emitter-Spannung den Arbeitsstrom $I_C$ regelt.

\item[Stromsteuerkennlinie] Abhängigkeit: $I_C = I_C(I_B)$ -- analog, wie der Basisstrom $I_B$ den Arbeitsstrom regelt.

\item[Ausgangskennlinie] Abhängigkeit: $I_C = I_C(U_{CE})$, wie der Arbeitsstrom von der Arbeitsspannung abhängt.
\end{description}

\subsection{Messung}

\subsubsection{Eingangskennlinie}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/transistor/transistor_eingangskennlinie_plot.pdf}
    \caption{Eingangskennlinie bei einem Basiswiderstand von $R_B = \SI{220}{\ohm}$}
    \label{fig:transistor_eingangskennlinie}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/transistor/transistor_eingangskennlinie_ud.pdf}
    \caption{Bestimmung der Diffusionsspannung $U_D$ durch Bildung des Schnittpunkts mit der x-Achse.}
    \label{fig:transistor_eingangskennlinie_ud}
\end{figure}

Die Eingangskennlinie beschreibt den Verlauf des Steuer- oder Basisstroms $I_B$ in Abhängigkeit von der zwischen Basis und Emitter anliegenden Spannung $U_{BE}$ (siehe \autoref{fig:transistor_circuit}). An dieser Kennlinie ist vor allem sichtbar, dass die anliegende Spannung zunächst die Diffusionsspannung von \SIrange{0.6}{0.7}{\volt} übersteigen muss, bevor Ladungsträger in die Basis fließen können. Sobald diese Spannung überschritten ist, steigt der Basisstrom steil an. Die gemessene Kurve bei einem Basiswiderstand von $R_B = \SI{220}{\ohm}$ ist in \autoref{fig:transistor_eingangskennlinie} dargestellt.

In \autoref{fig:transistor_eingangskennlinie_ud} berechnen wir eine lineare Regression an den Teil der Kennlinie, der nahe bei Überschreiten der Diffusionsspannung ansteigt. Aus dieser Regression können wir den Schnittpunkt mit der x-Achse, also die ungefähre Diffusionsspannung des Transistors berechnen:
\begin{align}
    I_B &= m U_{BE} + b \\
    U_D &\Leftrightarrow I_B = 0 \text{ und } \dv{I_B}{U_{BE}} > 0 \\
    &\Longrightarrow U_D = -\frac{b}{m} \\
    U_D &= -\frac{\SI{-0.015(1)}{\ampere}}{\SI{0.021(2)}{\ampere\per\volt}} = \SI{0.696(1)}{\volt}
\end{align}

Die Unsicherheit, die zur Berechnung der linearen Regression verwendet wurde, ist dabei die durchschnittliche Messunsicherheit der Strommessung. Diese haben wir analog zur Schätzung der Messunsicherheit beim Ohmschen Widerstand durch Berechnung der Stichprobenstandardabweichung bei Mehrfachmessungen erhalten. Da die Verteilung der Unsicherheiten keine Gaußverteilung liefert, haben wir im relevanten Messbereich (um die Diffusionsspannung) die Mehrfachmessungen ausgewertet, und daraus eine Messunsicherheit von $\sigma_I = \SI{1e-5}{\ampere}$ geschätzt.

\paragraph{Messprogramm} Die Messung kann als Programm wie folgt beschrieben werden; die Vorgehensweise ist analog zur Messung der Zener-Diode oder des Ohmschen Widerstands.

\begin{lstlisting}{language=Julia}
	struct InState
		# Systemzustand
	end
	
	function initialize_system()::InState
	    # Anfangszustand des Systems.
		InState(0)
	end
	
	# Messfunktionen: Abhängig von konkreter Implementierung, z.B. LabVIEW.
	
	function update_voltage(s, step=0.01)::InState
		# Erhöhe angelegte Spannung im System um `step` 
		...
	end
	
	function measure_voltage(s)::Float64
	    # Miss aktuelle Spannung im System
	    ...
	end
	
	function measure_current(s)::Float64
		# Miss aktuellen Basisstrom im System
		...
	end

    # Steuerung der Messung.
	function measure_input_response()::DataFrame
		system = initialize_system()
		U_BE_max = 0.8
		interval = 0.05 # Sekunden
		step = 0.01
		steps = round(Int, div(U_BE_max, step))
		data = DataFrame(U_BE_V_=zeros(steps), I_B_A_=zeros(steps))
		i = 1
		
		while U_BE_max > (v = measure_voltage(system))
			data[i, :] .= [v, measure_current(system)]
			system = update_voltage(system, step)
			i += 1
			sleep(interval) # Auf Stabilisierung warten
		end
		
		data
	end
\end{lstlisting}

\paragraph{Fazit}

Durch die Messung der Eingangskennlinie konnten wir die Diffusionsspannung des Transistors relativ genau bestimmen, und zwar zu $U_D = \SI{0.696(1)}{\volt}$. Das zeigt bereits, dass die verwendeten Halbleiter ein von Ohmschen Widerständen deutlich verschiedenes Verhalten aufweisen.

\subsubsection{Stromsteuerkennlinie}

Die Stromsteuerkennlinie stellt die Beziehung zwischen Basisstrom $I_B$ und Arbeitsstrom $I_C$ dar. In \autoref{fig:transistor_circuit} können wir sie aus $U_{R_C}$ und $U_{R_B}$ messen. Diese beiden Spannungen können wir mit dem Ohmschen Gesetz $I = U / R$ jeweils in Ströme umrechnen, da wir die Widerstände $R_B$ und $R_C$ jeweils kennen, und zwar mit einer angenommenen Messunsicherheit von 1\,\textperthousand (wie bei den Ohmschen Widerständen oben).

Wir haben Messdaten für den Transistor \emph{BC107} erhalten. Es stellte sich allerdings heraus, dass die Messdaten -- obwohl als "$I_B * R_B$" bzw. "$I_C * R_C$" beschriftet -- bereits die Ströme darstellten, nicht die gemessenen Spannungen. Das haben wir daran gesehen, dass für unterschiedliche Widerstände Schwankungen des Stromverstärkungsfaktors über mehrere Größenordnungen auftraten, was nicht sinnvoll ist.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/transistor/transistor_steuerlinien.pdf}
    \caption{Gemessene Steuerlinien $I_B(I_C)$ bei $R_B = \SI{1e4}{\ohm}$, $R_C = [100, 470, 1000] \si{\ohm}$.}
    \label{fig:transistor_steuerlinien}
\end{figure}

In \autoref{fig:transistor_steuerlinien} sind die Messungen der Stromsteuerkennlinie dargestellt. Die Steigung entspricht der Gleichstromverstärkung. Außerdem ist sichtbar, dass bei größeren Basisströmen eine Sättigung eintritt, die sich als abflachender Verlauf manifestiert (dabei ist allerdings zu beachten, dass im Bereich zwischen \num{3e-5} und \num{4e-5} keine Messdaten vorlagen, sondern dieser Bereich interpoliert ist). In diesem Bereich stehen mehr als genug Ladungsträger in der Basis zur Verfügung, und der Stromfluss $I_C$ wird nicht mehr durch den Basisstrom $I_B$ begrenzt, sondern durch Grenzen des Transistors selbst. Dieser agiert dann praktisch als Ohmscher Widerstand. Da in diesem Bereich aber keine Messdaten vorliegen, konnten wir den Widerstand nicht genau bestimmen.

Da der Stromverstärkungsfaktor $B$ der Steigung der Stromsteuerkennlinie $m = \Delta I_C/\Delta I_B$ entspricht, können wir $B$ mit einer linearen Regression aus den Messdaten bestimmen. Dabei werden Messungen außerhalb des relevanten Anstiegs nicht berücksichtigt. Um die Messunsicherheit zu schätzen, haben wir wie in den vorigen Versuchen wieder die Stichprobenunsicherheiten benutzt. Für die meisten Messpunkte $I_B$ des Basisstroms existieren mehrfache Messungen des Kollektorstroms $I_C$, sodass diese Methode gut anwendbar ist.

Zur Behandlung der systematischen Unsicherheit der Widerstände $R_B, R_C$, die wir zur Strommessung benutzt haben, benutzen wir die Verschiebemethode. Wir nehmen eine Unsicherheit der Widerstände von 1\,\textperthousand an.

Das Ergebnis einer solchen Regression ist in \autoref{fig:transistor_verstaerkung_100} zu sehen. Die Regressionen für Kollektorwiderstände von 470 und 1000 \si{\ohm} sind im Anhang als \autoref{fig:transistor_verstaerkung_470} und \autoref{fig:transistor_verstaerkung_1000} dargestellt. Mit diesen Berechnungen erhalten wir Verstärkungsfaktoren von:

\begin{center}
    \begin{tabular}{c|ccc}
         $R/\si{\ohm}$ & $B$ & $\sigma_{B,\mathrm{sys}}$ & $\chi^2$/FG  \\
         \midrule
         100 & \num{237.35(14)} & \num{0.34} & \chisqShort{113}{119}{0.9} \\
         470 & \num{236.9(1)} & \num{0.34} & \chisqShort{199.9}{119}{1.7} \\
         1000 & \num{222.03(9)} & \num{0.31} & \chisqShort{92}{119}{0.8} \\
    \end{tabular}
\end{center}

In der Regression fällt auf, dass die Verstärkung zwar hauptsächlich linear wirkt, allerdings eine auffällige nichtlineare Komponente hat. Diese ist für die Widerstände \SI{100}{\ohm} und \SI{470}{\ohm} als gekrümmte Abweichung im Residuenplot zu sehen. Der Widerstand \SI{1}{\kilo\ohm} führt zu einer nicht mehr deutlich sichtbaren, aber noch vorhandenen Systematik (\autoref{fig:transistor_verstaerkung_1000}).

Offensichtlich ist der Stromverstärkungsfaktor $B$ für große Kollektorwiderstände $R_C$ etwas kleiner. Für die beiden kleineren Widerstände (100 und 470 \si{\ohm}) ist der Transistor das begrenzende Element, während bei dem \SI{1}{\kilo\ohm} bereits der Widerstand $R_C$ den Strom beschränkt. Für alle Widerstände ist nach dem Sättigungsbereich der weitere Verlauf vom jeweiligen Widerstand und dem Restwiderstand $r_{CE}$ des Transistors beschränkt.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/transistor/transistor_linreg_100_10000.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Stromverstärkung bei einem Kollektorwiderstand $R_C = \SI{100}{\ohm}$.}
    \label{fig:transistor_verstaerkung_100}
\end{figure}

\paragraph{Fazit}

Transistoren sind Stromverstärker -- diese Funktion wird am besten durch die Stromsteuerkennlinie beschrieben, die hier vermessen wurde. Eindrucksvoll ist, wie der Transistor selbst kleine Änderungen des Basisstroms um mehr als zwei Größenordnungen verstärkt. Für unterschiedliche Widerstände, die dem Kollektor vorgeschaltet sind, ergeben sich dabei nur kleine Unterschiede im Verstärkungsfaktor.

Die Verstärkungsfaktoren für Wechselstrom unterschiedlicher Frequenz können sich vom Gleichstrom-Verstärkungsfaktor unterscheiden. Je nach Transistor ist der Unterschied aber klein.

Datenblätter des verwendeten Transistortyps (z.B. \url{https://alltransistors.com/adv/pdfdatasheet_philips/bc107_bc108_bc109_4.pdf}) nennen einen $B$-Wert (dort $h_{FE}$) zwischen 100 und 450. In diesen Bereich fallen auch die von uns gemessenen Werte. Da der Transistor aus Halbleitermaterial besteht, ist zu erwarten, dass die Funktion einer mehr oder weniger starken Temperaturabhängigkeit unterliegt.

\subsubsection{Ausgangskennlinie}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/transistor/transistor_ausgangskennlinie_raw.pdf}
    \caption{Gemessene Ausgangskennlinien bei verschiedenen Basisströmen}
    \label{fig:transistor_ausgangskennlinie}
\end{figure}

Schließlich ist an den Ausgangskennlinien für verschiedene Basisströme das Verhalten des Transistors bei zu wenigen Ladungsträgern in der Basis zu erkennen: Wird bei konstantem Basisstrom die Arbeitsspannung $U_{CE}$ erhöht, so verhält sich der Transistor zunächst fast wie ein Widerstand, und der Arbeitsstrom $I_C$ steigt an. Allerdings reichen ab einem gewissen Punkt die Ladungsträger des Basisstroms nicht mehr aus um den Arbeitsstrom fließen zu lassen, und eine weitere Erhöhung der Arbeitsspannung führt nicht mehr zu größeren Arbeitsströmen.

In den uns zur Verfügung gestellten Daten wurde der Transistor \emph{BC 107} untersucht, bei einer Basis-Emitter-Spannung von $U_{BE} \in \SIrange{0.625}{0.720}{\volt}$. Die benutzten Widerstände betrugen $R_B = \SI{10}{\kilo\ohm}$ und $R_C = \SI{470}{\ohm}$, und die Schaltung ist analog zu \autoref{fig:transistor_circuit} aufgebaut.

Die Messergebnisse sind in \autoref{fig:transistor_ausgangskennlinie} mit logarithmischer Spannungsskala dargestellt. Im Bereich kleiner Spannungen $U_{CE}$ folgt der Kollektorstrom $I_C$ der Spannung nahezu linear, bevor er ein Sättigungsniveau erricht. Bei noch höheren Spannungen steigt der Kollektorstrom wieder.

Hier liegt eine Strom-Spannungs-Abhängigkeit vor, die annähernd linear (mit exponentiellem Verlauf bei halblogarithmischer Darstellung) ist -- es bietet sich also an, den Transistor zumindest in der Region des starken Stromanstiegs als Ohmschen Widerstand auszuwerten. Der Transistor verhält sich nicht komplett linear; eine ungefähre Steigung und somit einen Widerstand können wir trotzdem berechnen. Dabei gilt für die Steigung $m = \Delta I_C / \Delta U_{CE} = 1/R$. Eine beispielhafte Anpassung ist in \autoref{fig:transistor_ohm_resistance} dargestellt, und in der folgenden Tabelle sind die Ergebnisse der verbliebenen Anpassungen gezeigt.

\begin{center}
    \begin{tabular}{c|c}
         $I_B / \si{\volt}$ & $\approx R / \si{\ohm}$ \\
         \midrule
         \num{0.625} & \num{0.347(1)} \\
         \num{0.650} & \num{0.157(0)} \\
         \num{0.675} & \num{0.090(0)} \\
         \num{0.700} & \num{0.060(0)} \\
         \num{0.720} & \num{0.044(0)} \\
    \end{tabular}
\end{center}

In \autoref{fig:transistor_ohm_von_basis} ist sichtbar, dass das Verhältnis in unserem Messbereich einem negativen Exponential-Gesetz folgt. Eine Anpassung liefert hier allerdings keine guten Ergebnisse.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/transistor/transistor_ausgang_linreg_0700VU1V.pdf}
    \caption{Geradenanpassung an Steigungsbereich von \autoref{fig:transistor_ausgangskennlinie}.}
    \label{fig:transistor_ohm_resistance}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/transistor/transistor_ausgang_widerstand_strom.pdf}
    \caption{Abhängigkeit des effektiven Widerstands $R$ des Transistors vom Basisstrom $I_B$.}
    \label{fig:transistor_ohm_von_basis}
\end{figure}

\paragraph{Messprogramm}

Das Messprogramm sieht analog zu dem der Eingangskennlinie oben aus. Statt der Basis-Emitter-Spannung und des Basisstroms messen wir hier allerdings die Kollektor-Emitter-Spannung und den Kollektorstrom.

\paragraph{Fazit}

Auf den Kollektor-Emitter-Strom wirkt der Transistor bei festem Basisstrom wie ein Ohmscher Widerstand, der nur einen maximalen Strom zulässt. Das liegt am Mechanismus des Ladungstransports im Halbleiter, der von den vorhandenen Ladungsträgern -- Löchern und Elektronen -- abhängt. Bei weiterer Erhöhung der Spannung kann der Strom allerdings wieder leicht weiter steigen. Dieses Verhalten kann zum Beispiel ähnlich zur oben beschriebenen Zener-Diode zur Stromstabilisierung benutzt werden: effektiv wirkt der Transistor als stärkerer Widerstand, umso höher die Spannung $U_{CE}$ ist.

\FloatBarrier

\section{Verstärker}

Nachdem wir im vorherigen Abschnitt Transistoren untersucht haben, setzen wir diese nun in einer komplexeren Schaltung ein, um ein Sinussignal zu verstärken. Dazu benutzen wir die \emph{Emitterschaltung mit Arbeitspunktstabilisierung durch Stromgegenkopplung}, die in \autoref{fig:verstaerker_circuit} gezeigt ist. Sie wird allgemein dazu benutzt, Signale zu verstärken, ohne zu sehr von Temperaturänderungen beeinflusst zu werden. Diese erhöhen die Leitfähigkeit des Halbleitermaterials im Transistor, und können so zu temperaturabhängigen Verzerrungen führen. Solche Beeinträchtigungen sind unerwünscht.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{img/verstaerker/verstaerker.pdf}
    \caption{Verstärkerschaltung mit Arbeitspunktstabilisierung.}
    \label{fig:verstaerker_circuit}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/verstaerker/verstaerker_rohdaten_vergleich.pdf}
    \caption{Darstellung der unverarbeiteten Messdaten (Eingangsspannung $U_E$ und Ausgangsspannung $U_A$), mit und ohne Kondensator $C_3$.}
    \label{fig:verstaerker_rohdaten}
\end{figure}

\paragraph{Funktionsweise}

Der Eingang der Schaltung liegt in \autoref{fig:verstaerker_circuit} links, und wird als $U_E$ (Eingangsspannung) bezeichnet. Diese ist eine Wechselspannung; Gleichspannung kann mit dieser Schaltung nicht verstärkt werden. Außerdem liegt gegenüber der Masse bei (\SI{0}{\volt}) ganz oben noch eine Betriebsspannung an, in diesem Fall \SI{12}{\volt}.

Die Wechselspannung $U_E$ wird mit einem Koppelkondensator $C_1$ in die Schaltung geleitet. Die Koppelkondensatoren $C_1$ und $C_2$ verhindern, dass eine Gleichspannung vom Eingang in die Schaltung gelangt. Sie müssen ausreichend groß sein, um die niedrigste Frequenz noch passieren zu lassen, und bilden einen Hochpassfilter.

Hinter dem Koppelkondensator $C_1$ befindet sich dann ein Spannungsteiler aus Widerständen $R_1$, $R_2$, die den \emph{Arbeitspunkt} einstellen, und dafür sorgen, dass die Basis-Emitter-Spannung $U_{BE}$ am Transistor bei minimal \SIrange{0.6}{0.7}{\volt} liegt. Diese Diffusionsspannung für Silizium wurde im Abschnitt über den Transistor oben bereits erklärt. In der hier dargestellten Schaltung liegt der Arbeitspunkt $U_A$ bei
\begin{equation}
    U_A = \SI{12}{\volt} \cdot \frac{R_2}{R_1+R_2} = \SI{12}{\volt} \cdot \frac{\SI{4.7}{\kilo\ohm}}{\SI{22}{\kilo\ohm} + \SI{4.7}{\kilo\ohm}} = \SI{2.1}{\volt}
\end{equation}

Eine steigende Spannung erhöht die Spannung über den Arbeitspunkt hinaus und erhöht den Basisstrom, der durch den Transistor und $R_4$ in die Masse abfließt. Dadurch leitet der Transistor einen größeren Strom vom Kollektor in den Emitter. Dieser Strom fließt von der Betriebsspannungsquelle oben bei \SI{+12}{\volt} durch $R_3$, den Transistor, und $R_4$ ebenfalls in die Masse ab.

Sobald ein Kollektor-Emitter-Strom durch den Kondensator fällt, sinkt die am Kollektor vom Kondensator $C_2$ kontaktierte Spannung ab, da der kombinierte Widerstand $r_{ce} + R_4$ zur Masse ebenfalls sinkt. Bei einem minimalen Transistorwiderstand (Kollektor-Emitter) von \SI{0}{\ohm} könnte die Spannung auf
\begin{equation}
    U_\mathrm{lo} = \SI{12}{\volt} \cdot \frac{\SI{470}{\ohm}}{\SI{2.2}{\kilo\ohm} + \SI{470}{\ohm}} = \SI{2.1}{\volt}
\end{equation}

abfallen, was auch der Spannung am Arbeitspunkt entspricht. Wenn die Spannung abfällt, wird der Kondensator $C_2$ diese Änderung an den Ausgang weitergeben, wo die Ausgangsspannung $U_A$ kontaktiert werden kann. Es ist wichtig zu sehen, dass also eine erhöhte Eingangsspannung (und damit erhöhte Spannung am Arbeitspunkt) durch den Stromfluss im Transistor eine niedrige Ausgangsspannung erzeugt. Das Signal wird also gegenüber dem Eingangssignal invertiert. Zwischen Emitter und Emitterwiderstand $R_4$ kann ebenfalls eine Spannung gegenüber Masse gemessen werden, die $-U_A$ entspricht, also $U_A$ invertiert.

Es fehlen zur vollständigen Erklärung noch zwei Bauteile: Der Emitterwiderstand $R_4$ und der Emitterkondensator $C_3$.

Der Emitterwiderstand $R_4$ leistet die Stabilisierung des Arbeitspunkts durch Gleichstromgegenkopplung, die bereits im Namen der Schaltung enthalten ist. Halbleiter, wie sie im Transistor benutzt werden, sind temperaturempfindlich, und leiten bei höheren Temperaturen besser (im Gegensatz zu vielen Ohmschen Widerständen). Innerhalb weniger zehn Kelvin kann sich so der Arbeitspunkt um bis zu \SI{10}{\percent} verschieben, wenn sich der konstante Basisstrom erhöht.\footnote{\url{https://www.elektronik-kompendium.de/sites/slt/1506301.htm}} Durch Nutzung eines Widerstands $R_4$ wird nach dem Ohmschen Gesetz einem erhöhten Stromfluss durch Basis-Emitter nun eine höhere Spannung entgegengesetzt. Dadurch sinkt die Basis-Emitter-Spannung, und der Basisstrom sinkt. So wird der Arbeitspunkt weitgehend konstant gehalten.

Da der Emitterwiderstand aber die Leistung der Schaltung wieder verschlechtert -- schließlich werden auch die zu verstärkenden Signale durch eine erhöhte Basis-Emitter-Spannung abgeschwächt -- wird oft noch ein Emitterkondensator $C_3$ eingebaut. In unserem Fall war das ein im Vergleich zu den Koppelkondensatoren großer Kondensator mit $C_3 = \SI{47}{\micro\farad}$. Die Wirkung dieses Kondensators ist nun vergleichsweise einfach: Um hochfrequente Signale effektiv verstärken zu können, muss der Kollektor-Emitter-Strom groß sein (das senkt die Spannung am Kollektor und $C_2$ entsprechend stärker ab). $C_3$ schließt den Emitterwiderstand für höhere Frequenzen effektiv kurz, da der Betrag des Blindwiderstands $X_C = -1/(\omega C)$ bei hohen Frequenzen sehr niedrig wird. Zum Beispiel, mit $C_3 = \SI{47}{\micro\farad}$ und $f = \SI{1000}{\hertz}$: $X_C = \SI{0.3}{\ohm}$. 
Damit ist nun sichergestellt, dass der Gleichstrom temperaturunabhängig fließt und der Arbeitspunkt so konstant bleibt, während Wechselstromsignale ungehindert verstärkt werden. Im Folgenden vergleichen wir das Verhalten des Verstärkers mit und ohne Emitterkondensator.

\paragraph{Auswertung}

Zur Auswertung der gemessenen Signale wollen wir die effektiven Wellenfunktionen aus den Messdaten rekonstruieren. Das wird vereinfacht, da der Sinusgenerator ein monochromatisches Signal erzeugt, sodass nur eine Frequenz betrachtet werden muss. Die gemessenen Daten sind in \autoref{fig:verstaerker_rohdaten} dargestellt, dabei wurde eine Messreihe mit Emitterkondensator $C_3$ aufgenommen, und eine weitere ohne diesen Kondensator.

Wir haben mittels Fast Fourier Transform (FFT) und Kleinste-Quadrate-Anpassung jeweils eine Sinuskurve an das Eingangs- und Ausgangssignal angepasst, um diese zu vermessen.\footnote{\emph{SineFit}: \url{https://juliahub.com/ui/Packages/SineFit/wHoPL/0.1.2}} Das Ergebnis dieses Schritt ist in \autoref{fig:verstaerker_signalfit} dargestellt. Man beachte, dass in \autoref{fig:verstaerker_signalfit_mit} das Eingangssignal um \num{10e2} verstärkt dargestellt wird, um einen Vergleich zu erlauben.

\begin{figure}[p]
    \centering
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/verstaerker/verstaerker_signalfit_ohne_kond.pdf}
    \caption{Quantifizierung der verstärkten Schwingung, ohne $C_3$.}
    \label{fig:verstaerker_signalfit_ohne}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/verstaerker/verstaerker_signalfit_mit_kond.pdf}
    \caption{Quantifizierung der verstärkten Schwingung, mit $C_3 = \SI{47}{\micro\farad}$.}
    \label{fig:verstaerker_signalfit_mit}
    \end{subfigure}
    \caption{Vergleich der Verstärkerwirkung ohne und mit Kondensator $C_3$.}
    \label{fig:verstaerker_signalfit}
\end{figure}

Die Ergebnisse bestätigen unsere Erklärung oben: Mit eingesetztem Kondensator $C_3$ ist die Verstärkung fast 40-mal größer also ohne Kondensator.

Auffällig ist, dass das Eingangssignal $U_E$ einer perfekten Sinuskurve folgt, während das Ausgangssignal $U_A$ durch die Verstärkerschaltung verzerrt wird. Besonders bei negativen Spannungen wird das Signal gestaucht. Für eine konsistente Messung benutzen wir die Amplituden der angepassten Sinusfunktionen, sodass ein fehleranfälliges Ablesen nicht nötig ist.

Die Schwingungen sind aufgrund der oben erklärten Funktionsweise näherungsweise invertiert. Allerdings ergeben sich zusätzliche Phasenverschiebungen zwischen Ausgangs- und Eingangsspannung. Im Spektrum in \autoref{fig:verstaerker_fft} sehen wir, dass die Verstärkung zu harmonischen Komponenten bei \SI{2000}{\hertz}, \SI{3000}{\hertz}, etc. einführt. Der Verstärker wirkt also nicht perfekt.

\begin{center}
    \begin{tabular}{c|cccc}
         Größe & $\hat U_E$ & $\hat U_A$ & Verstärkung & $\phi_A - \phi_E$ \\
         \midrule
         $C_3 = \cross$ & \SI{485(1)}{\milli\volt} & \SI{2178(14)}{\milli\volt} & \num{4.5(1)} & \SI{195.5}{\degree} \\
         $C_3 = \SI{47}{\micro\farad}$ & \SI{19(1)}{\milli\volt} & \SI{3319(31)}{\milli\volt} & \num{179(10)} & \SI{-138.3}{\degree} \\
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/verstaerker/verstaerker_ausgang_fft.pdf}
    \caption{Frequenzspektrum des Ein- und Ausgangssignals der Schaltung mit Emitterkondensator $C_3$, jeweils auf das Maximum normiert.}
    \label{fig:verstaerker_fft}
\end{figure}

\paragraph{Fazit}

Die stabilisierte Verstärkerschaltung leistet gute Arbeit bei der Verstärkung des angelegten Sinus-Wechselstromsignals. Der Einsatz eines Emitterkondensators führt, wie in der Erklärung vorhergesagt, zu einer 40-fach größeren Verstärkung. Allerdings verzerrt die genutzte Schaltung das Signal bei der Verstärkung leicht, insbesondere bei negativen Amplituden.

\FloatBarrier

\section{Schmitt-Trigger}

% Simon

In diesem Versuchsteil wird die Hysterese des Schmitt-Triggers untersucht.

\subsection{Idee der Schaltung}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img_schmitt/schaltskizze.png}
	\caption{Schaltskizze des Schmitt-Triggers. Die Transistoren $T_1$ und $T_2$ sind gleichartig, die Widerstände betragen $R_1=\SI{5,6}{\kilo\ohm}$, $R_2=\SI{2,2}{\kilo\ohm}$, $R_{B1}=\SI{1}{\kilo\ohm}$, $R_{C1}=\SI{1}{\kilo\ohm}$, $R_{C2}=\SI{750}{\ohm}$, $R_E=\SI{100}{\ohm}$. Grafik entnommen aus Versuchsanleitung.}
	\label{fig:schmitt_skizze}
\end{figure}
\autoref{fig:schmitt_skizze} zeigt die Schaltskizze des Schmitt-Triggers. Der Schmitt-Trigger ist ein Schwellenwertschalter: Sobald die Eingangsspannung $U_E$ eine gewisse Schwelle $U_2$ überschreitet, wechselt die Schaltung in den Arbeitsmodus und es fällt eine hohe Ausgangsspannung $U_A$ ab. Fällt $U_E$ wieder unter den zweiten Schwellenwert $U_1<U_2$ schaltet der Trigger in den Ruhezustand zurück, und die Spannung $U_A$ fällt wieder.

(Anmerkung: Eine genauere quantitative Diskussion der Spannungswerte findet sich im Abschnitt "Vergleich mit Erwartung".) Im Ruhemodus ist $T_2$ durch die angelegte Betriebsspannung leitend (die Basisspannung liegt deutlich über der Schwellenspannung von \SI{0,7}{\volt}) während $T_1$ blockiert. Die Ausgangsspannung entspricht dem Spannungsabfall an $T_2$ (ca.~\SI{0,7}{\volt}) und $R_E$; mit den gegebenen Widerstandswerten also ca.~\SI{1,7}{\volt}. Durch den Widerstand $R_E$ liegt außerdem eine positive Gegenspannung von ca.~\SI{1}{\volt} am der Emitterseite von $T_1$ an, womit dieser sicher gesperrt wird. Steigt die Eingangsspannung soweit an, dass die Basis-Emitter-Spannung von $T_1$ die Schwellenspannung von \SI{0,7}{\volt} überschreitet, beginnt $T_1$ zu leiten. Dadurch sinkt die Kollektorspannung, und damit die Basisspannung von $T_2$. Der Stromfluss durch $T_1$ erhöht den Emitterstrom und damit den Spannungsabfall an $R_E$, wodurch die Ausgangsspannung proportional zu $U_E$ ansteigt. Steigt $U_E$ weiter, nimmt die Kollektorspannung weiter ab, bis Transistor $T_2$ schließlich sperrt. Da kein Stromfluss mehr möglich ist, fällt eine große Spannung $U_A$ ab. Wenn die Eingangsspannung wieder abnimmt, finden die oben beschriebenen Prozesse im Wesentlichen umgekehrt statt - der Basisstrom an $T_1$ fällt bis dieser blockiert, dadurch fällt weniger Spannung an $R_E$ ab und $T_2$ wird wieder von einem ausreichenden Basisstrom erreicht um selbst leitfähig zu werden. Die Hysterese, also die verschiedenen Schwellenwerte die über- bzw.~unterschritten werden müssen um den Modus der Schaltung zu ändern, ist hierbei das Resultat der verschiedenen Widerstandswerte $R_{C1}$ und $R_{C2}$.


\subsection{Experiment}
Die Schaltung wurde gemäß \autoref{fig:schmitt_skizze} aufgebaut. Es wurden zwei Messreihen aufgenommen: Für die erste Messung wurde eine \SI{18}{\hertz}-Wechselspannung als $U_E$ angelegt und für \SI{100}{\milli\second} gemessen. In der zweiten Messung wurde eine \SI{200}{\hertz}-Wechselspannung mit einer Spitzen-Spitzen-Spannung von \SI{6}{\volt} angelegt und für \SI{16}{\milli\second} gemessen. Zur Aufnahme von $U_A$ wurde weiterhin die 16-bit LabVIEW-Karte verwendet.

\subsection{Messdaten}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img_schmitt/18Hz.pdf}
	\caption{Spannungsverläufe für \SI{18}{\hertz}-Wechselspannung}
	\label{fig:schmitt_18Hz_raw}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img_schmitt/200Hz.pdf}
	\caption{Spannungsverläufe für \SI{200}{\hertz}-Wechselspannung}
	\label{fig:schmitt_200Hz_raw}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Analyse}
Zur Ausmessung der Hysterese werden bei den insgesamt fünf aufgenommenen Schaltvorgängen jeweils die Spannungen $U_E$ betrachtet, bei denen die Schaltung
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item beginnt, durch $T_1$ zu leiten,
	\item vom Ruhezustand in den Arbeitszustand wechselt und
	\item aus dem Arbeitszustand wieder in der Ruhezustand fällt.
\end{enumerate}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img_schmitt/18Hz_hyst1_ue.pdf}
	\caption{Erster Schaltvorgang aus der ersten Messung, mit Geraden (und zugehörigen Spannungswerten von $U_E$) an den oben erwähnten Punkten.}
	\label{fig:schmitt_18Hz_hyst1}
\end{figure}

In \autoref{fig:schmitt_18Hz_hyst1} ist eine solche Betrachtung beispielhaft eingefügt, die übrigen Grafiken finden sich im Anhang (\autoref{fig:schmitt_18Hz_hyst2} bis \autoref{fig:schmitt_200Hz_hyst3}). Die \autoref{tab:schmitt_char} enthält die Werte von $U_E$ an diesen drei Punkten, wie sie aus den Messungen bestimmt wurden.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c}
	Messung&$T_1$ wird leitfähig&Ruhe- zu Arbeitsmodus&Arbeits- zu Ruhemodus\\
	\hline
	\SI{18}{\hertz}, 1&2,051$\,$V&2,690$\,$V&1,639$\,$V\\
	\SI{18}{\hertz}, 2&2,051$\,$V&2,722$\,$V&1,635$\,$V\\
	\SI{200}{\hertz}, 1&2,058$\,$V&2,712$\,$V&1,645$\,$V\\
	\SI{200}{\hertz}, 2&2,025$\,$V&2,709$\,$V&1,615$\,$V\\
	\SI{200}{\hertz}, 3&2,041$\,$V&2,717$\,$V&1,657$\,$V\\
	\hline
	Mittelwert&$(2,045\pm0,013)\,\mathrm{V}$&$(2,710\pm0,012)\,\mathrm{V}$&$(1,638\pm0,015)\,\mathrm{V}$
\end{tabular}
\caption{Werte der Eingangsspannung $U_E$ an charakteristischen Punkten der Hysterese}
\label{tab:schmitt_char}
\end{table}

Zusammenfassend erhalten wir also die folgenden Größen, die das Verhalten des Schmitt-Triggers charakterisieren:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Ausgangsspannung im Ruhezustand:
	\subitem $U_A=1,588\,\mathrm{V}\pm0,32\,\mathrm{mV}$
	\item Ausgangsspannung im Arbeitszustand:
	\subitem $U_A=10,622\,\mathrm{V}\pm0,00\,\mathrm{mV}$
	\item[]
	\item Eingangsspannung, bei der $T_1$ leitend wird:
	\subitem $U_E=(2,045\pm0,013)\,\mathrm{V}$
	\item Eingangsspannung, bei der in den Arbeitszustand geschaltet wird:
	\subitem $U_E=(2,710\pm0,012)\,\mathrm{V}$
	\item Eingangsspannung, bei der zurück in den Ruhezustand geschaltet wird:
	\subitem $U_E=(1,638\pm0,015)\,\mathrm{V}$
\end{itemize}

In \autoref{fig:schmitt_hyst_alt} ist am Beispiel des ersten Peaks der ersten Messung die Hysterese noch einmal alternativ in einem $U_A-U_E-$Diagramm aufgetragen.

\subsection{Vergleich mit Erwartung}
\textbf{Ruhezustand:} Im Ruhemodus fließt Strom nur durch die rechte Seite der Schaltung ($R_{C2}$, $T_2$ und $R_E$). Am vollständig leitfähigen Transistor fällt keine Spannung ab, die Betriebsspannung $U_B=\SI{12}{\volt}$ verteilen sich also auf $R_{C2}$ und $R_E$. An $R_E$ fallen damit \SI{1,41}{\volt} ab. Wir erwarten im Ruhezustand also eine Spannung $U_A=\SI{1,41}{\volt}$. Tatsächlich messen wir eine Spannung von \SI{1,59}{\volt}. Der Unterschied ergibt sich vermutlich daraus, dass an $T_2$ immer noch eine geringe Spannung abfällt.\\
\textbf{Arbeitszustand:} Im Arbeitszustand ist $T_1$ vollständig leitfähig und $T_2$ sperrt. Am Ausgang sollte damit die gesamte Betriebsspannung $U_B=\SI{12}{\volt}$ abfallen.\footnote{$\,\,U_A=U_B-R_{C2}\cdot I_{C2}=U_B$, da kein Strom durch die rechte Seite der Schaltung fließen kann.} Wir messen allerdings nur \SI{10,62}{\volt}. Das ist ein schwer zu erklärender Unterschied. Möglicherweise wurde die Betriebsspannung falsch eingestellt.\\
\textbf{$T_1$ wird leitfähig:} Der erste Transistor wird für Strom durchlässig, sobald die Basis-Emitter-Spannung \SI{0,7}{\volt} überschreitet. Die Emitterspannung beträgt durch die Gegensteuerung (siehe oben) \SI{1,41}{\volt}, also muss $U_E$ \SI{2,11}{\volt} überschreiten. Im Experiment haben wir einen Wert $(2,045\pm0,013)\,\mathrm{V}$ erhalten. Die idealisierte Berechnung überschätzt also vermutlich die Emitterspannung (durch Vernachlässigen des Spannungsabfalls an $T_2$, siehe oben).\\
\textbf{Wechsel vom Arbeits- in den Ruhemodus:} Da $R_{C1}>R_{C2}$ ist, fließt nun ein kleinerer Strom $I_{C1}<I_{C2}$ durch den Transistor und $R_E$. Die Spannung bei der die Schaltung zurückkippt ist gegeben durch $U_E=U_{BE\,(T1)}+\frac{R_{C1}}{R_{C1}+R_E}U_B=\SI{1,54}{\volt}$. Im Versuch wurde beobachtet, dass die Schaltung schon bei einem Unterschreiten von \SI{1,638}{\volt} kippt. Auch hier ist die Abweichung wahrscheinlich eine Folge der idealisierten Beschreibung der Bauteile.

\subsection{Verwendungsmöglichkeiten des Schmitt-Triggers}
Ein wichtiger Verwendungszweck des Schmitt-Triggers ist als einfacher Schwellwert-Schalter. Dieser kann beispielsweise genutzt werden um sinusförmige Wechselspannung in eine Rechteckschwingung umzuwandeln. Eine andere Verwendung ist als binärer Analog-Digital-Wandler, wobei hierbei die Ausgangsspannung möglicherweise verschoben werden muss damit der Ruhezustand korrekt als binäre Null verstanden wird. Die Hysterese kann hierbei ein Vorteil sein, da sie den Schalter weniger anfällig für Rauschen macht.\footnote{Ein einfacher Komparator ist bei Eingangsspannungen nahe der Schwelle sehr anfällig für Störungen und würde bei statistischem Rauschen um die Schwelle ständig in und aus dem Arbeitsmodus schalten. Der Schmitt-Trigger dagegen bleibt bei Überschreitung der höheren Schwelle so lange aktiv, bis die (frei einstellbare) tiefere zweite Schwelle unterschritten wird, und wird daher von derartigem Rauschen nicht beeinflusst.}



\FloatBarrier

\section{Anhang}

Die Schaltkreiszeichnungen wurden teilweise mit dem \emph{Circuit Diagram Web Editor} (\url{https://www.circuit-diagram.org/}) erstellt.

\subsection{Ohmsches Gesetz: Lineare Regressionen}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_47.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Messung des Widerstands mit nominal $R = \SI{47}{\ohm}$.}
    \label{fig:ohm_47_lr}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_100.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Messung des Widerstands mit nominal $R = \SI{100}{\ohm}$.}
    \label{fig:ohm_100_lr}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_220.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Messung des Widerstands mit nominal $R = \SI{220}{\ohm}$.}
    \label{fig:ohm_220_lr}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_470.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Messung des Widerstands mit nominal $R = \SI{470}{\ohm}$.}
    \label{fig:ohm_470_lr}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_1000.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Messung des Widerstands mit nominal $R = \SI{1000}{\ohm}$.}
    \label{fig:ohm_1000_lr}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_4700.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Messung des Widerstands mit nominal $R = \SI{4700}{\ohm}$.}
    \label{fig:ohm_4700_lr}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ohm/widerstand_10000.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Messung des Widerstands mit nominal $R = \SI{10000}{\ohm}$.}
    \label{fig:ohm_10000_lr}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsection{Kondensator: Exponentielle Regressionen}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_kondensator2/aufl_47muF_regression.pdf}
	\caption{Aufladung des \SI{47}{\micro\farad}-Kondensators.\chisq{960417}{2088}{460}.}
	\label{fig:kond_47muF_aufl}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_kondensator2/entl_47muF_regression.pdf}
	\caption{Entladung des \SI{47}{\micro\farad}-Kondensators. \chisq{1582245}{2090}{757}.}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_kondensator2/aufl_100muF_regression.pdf}
	\caption{Aufladung des \SI{100}{\micro\farad}-Kondensators. \chisq{2210609}{4445}{497}.}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_kondensator2/entl_100muF_regression.pdf}
	\caption{Entladung des \SI{100}{\micro\farad}-Kondensators. \chisq{10796322}{4444}{2429}.}
	\label{fig:kond_100muF_entl}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsection{Transistoren: Lineare Regressionen Stromverstärkung}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/transistor/transistor_linreg_470_10000.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Stromverstärkung bei einem Kollektorwiderstand $R_C = \SI{470}{\ohm}$.}
    \label{fig:transistor_verstaerkung_470}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/transistor/transistor_linreg_1000_10000.pdf}
    \caption{Lineare Regression der Stromverstärkung bei einem Kollektorwiderstand $R_C = \SI{1e3}{\ohm}$.}
    \label{fig:transistor_verstaerkung_1000}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsection{Schmitt-Trigger: Hysterese}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_schmitt/18Hz_hyst2_ue.pdf}
	\caption{Erste Messung, zweiter Schaltvorgang}
	\label{fig:schmitt_18Hz_hyst2}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_schmitt/200Hz_hyst1_ue.pdf}
	\caption{Zweite Messung, erster Schaltvorgang}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_schmitt/200Hz_hyst2_ue.pdf}
	\caption{Zweite Messung, zweiter Schaltvorgang}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_schmitt/200Hz_hyst3_ue.pdf}
	\caption{Zweite Messung, dritter Schaltvorgang}
	\label{fig:schmitt_200Hz_hyst3}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{img_schmitt/18Hz_hyst1_alt.pdf}
	\caption{Alternative Darstellung der Hysterese. Der Farbverlauf gibt den zeitlichen Ablauf der Messung an. Abgebildet ist der erste Peak der \SI{18}{\hertz}-Messung.}
	\label{fig:schmitt_hyst_alt}
\end{figure}


%
% Ende des Protokolls
%
\end{document}
